斬盡殺絕，這是對一個文明最高的重視

在修建金字塔入口前，盧浮宮是個大迷宮，在其中要到某個廳室可能要繞行很遠，但現在可以從金字塔大廳直接去各個位置。羅輯和莊顏回到入口大廳後，按標識進入了東方藝術館，與歐洲古典繪畫展區相比，這裡完全是另一個世界。

羅輯指著那些來自亞洲和非洲的雕塑、繪畫和古文卷說：“這就是一個先進文明從落後文明那裡弄來的東西，有的是搶來的，有的是偷來或騙來的，但你看看，現在它們都保存得很好。即使在二戰時期，這些東西也都被轉移到安全的地方。”他們在掛於密封玻璃櫃中的敦煌壁畫前站住了，“想想當年王道士把這些東西送給法國人以後，我們那塊土地上又有過多少動盪和戰亂，如果這壁畫留在原處，你肯定它們能保存得這麼好？”

“可三體人會保存人類的文化遺產嗎，他們根本不看重我們的文明。”莊顏說。

“就因為他們說我們是蟲子？不是這麼回事，顏顏，你知道看重一個種族或文明的最高表現形式是什麼？”

“什麼？”

“斬盡殺絕，這是對一個文明最高的重視。

你想討論乜。